不是為暴力而暴力 - 抗爭者言[翻譯] SCMP專訪7.1 立法會露樣義士梁繼平

幫朋友post

佢覺得香港人欠咗衝入立法會嘅義士好多，佢地講嘅野好值得一聽。個訪問亦好唔錯有系統咁概括咗目前運動嘅進展，所以就翻譯一下。

不是為暴力而暴力 - 抗爭者言

數以百計的示威者在7.1移交22週年的晚上闖入立法會，損壞了玻璃門窗、家俬，在會議廳內塗鴉，掛上港英殖民旗幟。

25歲的梁繼平是當晚進入立法會會議廳的其中一名示威者，更是唯一一名摘下了口罩、公開了身份的抗爭者。

行動已經登上世界各地新聞頭條。 透過telegram 與南華早報的訪問，梁繼平認為進入立法會標誌著反送中及香港民主運動的重大進展(quantum leap)，沒有後悔當晚的行動。

問:禮拜一(7.1)你在什麼位置，擔當了什麼角色?

答:我在立法會大樓一帶逗留了差不多8個小時，時刻留意著事態發展，沒有參加同日另一場大型遊行。和很多示威者一樣，我們在等待在立法會內表態的機會。當時現場沒有共識應該佔領立法會多久，正正反映了這次反送中運動的特質: 沒有大台，沒有領袖，由市民自發，隨機應變。

問:在進入會議廳一個半小時後，你為什麼摘下了口罩並呼籲其他示威者留守?

答:隨著警方部署清場，愈來愈多市民開始離開會議廳。我冒險踩上了其中一位議員的議事枱，摘下了口罩，盡全力嗌: 「愈多人就愈安全，請一起留守會議廳，我們不能再失去任何一個人。」

有其他示威者提醒我不要除下口罩，但我認為當時是一個決定性的時刻。我覺得應該要呼籲市民加入，在外圍架起防線，支持進入了立法會的示威者。我們不知道下次何時再有機會進入立法會。

隨著警方步步逼近，大部份市民決定不再留守。我自願在鏡頭前讀出示威者的關鍵訴求。在這麼多行動後，我不希望沒有清清楚楚表達訴求，令公眾只看到衝擊的畫面，指摘我們是暴徒。這樣政府便有一個方便的藉口去檢控我們，令公民社會在2014年的佔領運動之後又迎來一次倒退。

問: 但當天示威者的行動，對立法會做成了破壞。這難道不是暴力嗎?

答: 需要澄清示威者只破壞了立法會大樓建築及大樓內的死物，並沒有傷害他人。示威者非常克制，甚至在付錢後才拎飯堂內的飲品。

塗鴉亦不是純然的破壞公物。把區徽上「中華人民共和國」的字眼塗黑，留下「香港特別行政區」，清晰地表達了對一國兩制的不信任。其餘大部份的塗鴉也是悼念為是次運動付上生命的三位市民。

他們在向公眾表達這不是一個暴亂行為，而是在長期積憤下，對一個不公平的選舉制度作出控訴。對比起三位為訴求付出生命的市民，幾個玻璃窗被毀實在不能說得上是什麼。現在是需要看清人民，特別是年輕人想法的時候，而不應只著眼於一時一刻的「暴力」行為。

問: 那麼年青人在7.1 及作出其他包圍行動時有什麼想法?

答: 對自由及民主的追求是讓上百名示威者進入立法會的根本原因，和當日參與遊行的數十萬市民並無二致。政府至今仍沒有採取實質改變或行動去回應我們的訴求。若林鄭月娥真的會以謙卑的態度回應市民，為何不早早撤回修例，平息爭議? 或者，政府可以參考台灣的太陽花學運，不檢控在是次運動中被捕的市民; 或者，政府可以成立獨立調查委員會檢討警方有否使用過度武力。

這些都是會受公民社會歡迎的措施，但政府拒絕推行這些措施。最初，反修例示威者要求林鄭月娥下台。漸漸地，我們意識到問題的根源在於特首選舉制度的不民主，林鄭月娥下台與否便變得次要了。

若然特首是普選產生，當差不多全城三分一人口，二百萬人上街，她便只能下台，沒有其他選擇。政府必須意識到就算日後推出一系列民生措施，做更多諮詢去消弭反對聲音，對我們這一代來說作用也不大。

問: 你提及到三名自殺死者。稱呼他們為烈士去美化他們沒有問題嗎?

答: 事實是當幾乎所有和平表達的方式都被耗盡，示威者對於三位市民離世感到悲憤。三位所作的決定不是輪到我們來批評的，但我們可以帶著他們的信念走下去。

或者有人會說時間站在年輕人的一方。但立法會議員被取消資格，2014年雨傘運動領袖被囚，把這一整代年輕人從體制中抹殺了。年輕人在雨傘革命後感到無力。很多年輕人並沒有上一代的條件移民外國，亦沒有長達30年的供樓負擔。他們沒有什麼東西可以再輸，唯一的盼望是照顧好安全，他日再踏上抗爭之路。我們希望得到民主。

問:你可以分享一下你的個人，學術，及家庭背景嗎?

答: 香港的社會運動一直啟發著我的學術追求。在得到港大的法律及政治雙學位後，我的碩士論文命題為公民社會如何幫助民主化進展及防止極權政府的出現。我一直希望能成為一名教授，培養香港學生的社會觸覺。因並不切題，我不想提及我的家人。

問:運動的下一步是什麼? 你的下一步是什麼? 會留在香港嗎?

答:公民社會已經試過以不同的和平方式表達訴求，我們不是為暴力而暴力。政府需要好好檢討如何回應市民的訴求。我相信未來會有更多進一步行動，但現在談論為時尚早。

我不肯定還能否在9月份回到美國華盛頓大學完成政治學博士學位。我亦在尋求不同的意見和考慮不同的選項。雖然我此刻仍不是一名政治難民，但若果政府決定檢控所有進入過立法會的市民，這對我和同伴來說的確會是一場危機。我非常幸運得到了一些法律意見，亦得到自己圈子的支持。我的助教職位使我能財政獨立，但對於很多17、8歲的人來說，被檢控的後果可能很嚴重，這令人非常擔心。

source:

推

推
佢出黎講野果陣
條理清晰
口齒分明
不怯場
一睇就知係有獨立思考嘅人 完全唔係廢老口中 衝動冇腦嘅人
而家出左黎 港大神科雙學位 更加確立左而場運動 係有思想人嘅運動
向繼平bb 示愛

Push

我朋友翻譯得不錯
推